 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui kontribusi dari trait 
kepribadian terhadap pembentukan dimensi komitmen organisasi pada operator 
SPBU Pertamina COCO Kota Bandung. Penelitian ini menggunakan total 
sampling yaitu mengambil data pada seluruh operator SPBU Pertamina COCO 
Kota Bandung yang terdapat di 3 tempat dengan jumlah total 36 orang. 
Penelitian ini dilakukan dengan metode penelitian kontribusi. 
 Dalam mengukur trait kepribadian digunakan alat ukur The Big Five 
Inventory (BFI) yang di terjemahkan dari The Big-Five Trait Taxonomy: History, 
Measurement, and Theoretical Perspective, Oliver P. John (1999), yang terdiri 
dari 44 item. Alat ukur yang digunakan untuk komitmen organisasi adalah 
(Three-Component Model) of commitment (TCM) yang diterjemahkan dari TCM 
Employee Commitment, Survey Academic User Guide 2004. Dikembangkan oleh 
John P. Meyer and Natalie J. Allen (2004) dan terdiri dari 18 item. Data yang 
diperoleh telah diolah menggunakan uji regresi linear ganda dengan program 
SPSS 17.0. 
 Berdasarkan pengolahan data secara statistik, diperoleh hasil bahwa trait 
kepribadian secara simultan berkontribusi signifikan terhadap pembentukan 
normative commitment. Trait yang berkontribusi secara signifikan yaitu 
ekstraversion dengan koefisien regresi 0,463 dan trait conscientiousness dengan 
koefisien regresi 0,191. Dari hasil uji statistik, tidak terdapat kontribusi yang 
signifikan dari trait kepribadian secara simultan terhadap affective commitmen 
maupun terhadap continuance commitment, namun trait yang berkontribusi 
terhadap affective commitment adalah ekstraversion dengan koefisien regresi 
0,267, sedangkan trait yang berkontribusi signifikan terhadap continuance 
commitment adalah openess dengan koefisien regresi 0,213.  
 Peneliti mengajukan saran untuk pihak Pertamina agar 
mempertimbangkan hasil penelitian untuk training dan konsultasi agar dapat 
memberikan masukan yang lebih tepat kepada para operator. Mempertahankan 
program  sosialisasi dan membuat program kebersamaan untuk meningkatkan 
persepsi positif perusahaan dan rasa kebanggaan supaya meningkatkan komitmen 
karyawan. 
This study was conducted to determine the contribution of personality trait 
to the establishment dimensions of organizational commitment on operator 
Pertamina gas station COCO Bandung. This study uses total sampling that 
retrieves data on all operators Pertamina gas stations COCO Bandung contained 
in 3rd place with a total of 36 people. This research was conducted by research 
contribution. 
Used in measuring the personality trait measure the Big Five Inventory 
(BFI) which is translated from The Big-Five Trait Taxonomy: History, 
Measurement, and Theoretical Perspectives, Oliver P. John (1999), which 
consists of 44 items. Measuring instruments used for organizational commitment 
is (Three-Component Model) of commitment (TCM) which is translated from the 
TCM Employee Commitment, Academic Survey User Guide 2004. Developed by 
John P. Meyer and Natalie J. Allen (2004) and consisted of 18 items. The data 
obtained was analyzed using multiple linear regression with SPSS 17.0. 
Based on the statistical data processing, obtained the result that 
personality traits simultaniously contribute significantly to establishment of 
normative commitment. Trait that contributes significantly to the regression 
coefficient 0.463 is ekstraversion and trait conscientiousness with regression 
coefficient 0.191. From the results of the statistical test, there is no significant 
contribution of personality trait simultaniously to affective commitment nor the 
continuance commitment, but traits that contribute to affective commitment is 
ekstraversion with regression coefficient 0.267, whereas traits that contribute 
significantly to the continuance commitment is openess to the regression 
coefficient of 0.213. 
Researcher propose suggestions for Pertamina to consider the results of 
research to training and consultation in order to provide more precise feedback to 
the operator. Maintain socialization program and create gadhering programs to 
increase the positive perception to companies and a sense of pride in order to 
increase employee commitment. 
Bahan bakar minyak adalah sumber daya terpenting yang dibutuhkan untuk 
setiap negara dalam menjalankan roda perindustrian dan kebutuhan rumah tangga. 
Untuk memenuhi kebutuhan bahan bakar di kalangan masyarakat luas, PT. 
Pertamina selaku BUMN penyedia energi bahan bakar dalam negeri, 
menyediakan prasarana umum yang dikenal dengan SPBU (Stasiun Pengisian 
Bahan Bakar untuk Umum). Pada umumnya SPBU menjual bahan bakar jenis 
premium, solar, pertamax dan pertamax plus. SPBU merupakan ujung tombak 
pemasaran jaringan distribusi bahan bakar untuk umum, dimana pemerintah 
sebagai pemilik perusahaan berusaha untuk memenuhi kebutuhan bahan 
bakar kepada masyarakat umum melalui SPBU.  
Adanya pasar global, menjadikan bisnis Stasiun Pengisian Bahan Bakar 
Umum (SPBU) semakin marak dan bersaing karena semakin banyak perusahaan 
pengisian bahan bakar dari luar yang masuk dan beroperasi di Indonesia. Iklim 
persaingan ini cukup dirasakan oleh PT. Pertamina (Persero) terhadap berbagai 
kompetitor asing dalam bisnis bahan bakar. Saat ini persaingan antar Stasiun 
Pengisian Bahan Bakar Umum (SPBU) Pertamina dan SPBU asing dirasa 
semakin ketat pasca pembatasan BBM subsidi. Pembatasan Bahan Bakar Minyak 
(BBM) bersubsidi ini dimulai pada akhir kuartal pertama tahun 2011, hal ini 
membuat SPBU Pertamina harus siap bersaing dengan SPBU kompetitor asing. 
Kompetitor yang dimaksud adalah perusahaan yang bergerak di bisnis hilir BBM 
non subsidi, mereka antara lain Shell (Belanda), Petronas (Malaysia) dan Total 
(Prancis) (Harian-global.com). 
Pertamina menyiapkan diri untuk menghadapi kompetitor-kompetitor 
asing dalam persaingan di negara sendiri, dengan melakukan usaha-usaha dalam 
hal pembenahan dan perbaikan untuk memperbaiki citra dalam dunia energi. 
Usaha PT.Pertamina (Persero) tersebut yaitu dengan mengelola SPBU COCO 
(Corporate Owned Corporate Operated) dan Bright, yang memiliki komitmen 
untuk selalu memberikan produk dan pelayanan terbaik bagi pelanggannya. SPBU 
COCO di kota Bandung hanya ada di 3 lokasi, yaitu di jalan Soekarno-Hatta, jalan 
Ibrahim Ajie dan di Kota Baru Parahyangan. Perbedaan SPBU COCO dengan 
SPBU lain yaitu SPBU COCO dimiliki dan dioperasikan langsung oleh 
Pertamina, sehingga bahan bakar tidak boleh kosong supaya kebutuhan akan 
bahan bakar tidak terhambat.  SPBU COCO Pertamina merupakan salah satu 
program yang di unggulkan Pertamina, yang  menjadi komitmen bagi Pertamina 
untuk terus maju di tengah kompetisi bisnis hilir migas yang semakin kompetitif.  
Program SPBU COCO ini merupakan proyek percontohan untuk 
meningkatkan pelayanan agar semakin baik sehingga mampu bersaing. Program 
yang menjamin kepuasan pelanggan dengan fokus pada ketepatan takaran, 
kualitas, serta pelayanan dari operator ini sejalan dengan strategi Pertamina yang 
ingin memberikan kenyamanan dan pelayanan yang lebih kepada pelanggan. 
Strategi ini tidak lain bertujuan supaya pelanggan tetap setia pada SPBU 
Pertamina. Dalam pelaksanaannya, agar program unggulan ini bisa mencapai 
sasaran, maka perlu di dukung oleh sumber daya manusia yang handal dan 
memiliki kedisiplinan kerja yang baik. Dalam hal ini, SDM yang di maksud 
adalah mereka yang memiliki komitmen terhadap perusahaan.  
Berdasarkan survey awal yang dilakukan melalui wawancara kepada 
pengawas SPBU COCO kota Bandung, didapatkan informasi bahwa jumlah 
operator di masing-masing SPBU COCO berjumlah 10 sampai 16 orang. Operator 
ini bekerja berdasarkan tiga shift, shift tersebut diberlakukan bergilir sehingga 
setiap petugas merasakan semua shift baik pagi, sore dan malam. Calon operator 
SPBU melamar kepada kantor pertamina pusat Bandung, akan diseleksi dan 
kemudian diberi training kerja. Operator akan bekerja berdasarkan kontrak 
tahunan (Outsourcing) yang kontraknya harus diperpanjang setiap tahunnya dan 
akan dipertimbangkan oleh perusahaan dengan melihat kinerja petugas tersebut. 
Gaji rata-rata operator SPBU COCO adalah batas UMK kota Bandung yaitu Rp 
1.271.625 (sumber : Surat Keputusan Gubernur Jawa Barat, tentang UMK Jawa 
Barat 2012). Selain itu, ada juga insentif per tiga bulan sesuai dengan jumlah 
penjualan BBM di tiap SPBU COCO tersebut. Operator mendapatkan kesempatan 
jenjang karir yang adil tergantung dari kinerjanya. Hal ini tidak dijumpai di SPBU 
selain COCO karena pengelolaannya berada di tangan pengelola langsung. 
Melalui wawancara terhadap 15 orang operator dari tiga SPBU COCO di 
kota Bandung, didapatkan data bahwa 60% alasan untuk terus bekerja di SPBU 
COCO ini karena mereka memiliki kebutuhan terhadap pekerjaan tersebut dan 
bertahan bekerja karena merasa nyaman dengan pekerjaan tersebut. Sebanyak 
26,7%  bertahan bekerja dengan alasan sulit mencari pekerjaan lain yang sesuai 
dengan kemampuan. Sebanyak 13,3% operator bertahan bekerja di SPBU karena 
merasa yakin mendapatkan pekerjaan yang berjenjang di perusahaan tersebut dan 
senang dengan pekerjaan yang berhubungan dengan banyak orang.  
Operator yang bekerja hanya satu tahun kontrak sekitar satu sampai dua 
orang, sedangkan yang lain bertahan bekerja sampai delapan tahun. Menurut 
pengawas SPBU COCO, operator kurang ada kesediaan dalam menanggapi 
keluhan pelanggan dengan baik karena merasa tidak berdaya dan hanya 
menanggapinya sebagai keluhan biasa. Hal yang selalu di tegaskan setiap briefing 
yaitu sikap saat melayani konsumen untuk memberi salam, senyum dan sapa 
sesuai slogan pertamina 3S (salam, senyum, sapa) karena 50% operator sering 
lupa menerapkannya ketika sibuk melayani antrian konsumen atau terkadang 
melayani sambil bergurau dengan teman. Operator SPBU juga sering menukar 
shift kerjanya dengan teman lainnya karena berbagai alasan. Dari tiga SPBU 
COCO kota Bandung, pengawas sering mengetahui adanya petugas  nakal  
(menurut pengawas SPBU COCO) yang sering menjual struk pembelian BBM 
orang lain kepada supir untuk menambah pendapatannya. Tahun 2011-2012 di 
SPBU COCO di Jl Soekarno-Hatta, operator yang akan keluar berjumlah tiga 
orang dengan usia sekitar 22 tahun-29 tahun dan di SPBU Jl. Ibrahim Ajie, 
operator yang akan berencana mengundurkan diri sebanyak dua orang, alasan 
pengunduran diri mereka adalah ingin mencari kerja yang lebih baik lagi. 
Data juga didapat melalui  Suara Pengalaman SPBU  yang merupakan 
layanan konsumen resmi dari website PT. Pertamina. Dari website ini diketahui 
bahwa konsumen mengeluhkan sikap operator SPBU yang dingin, acuh kepada 
pelanggan, tidak menerapkan salam, senyum, sapa dan juga berbicara terus 
dengan temannya ketika melayani konsumen. Hasil observasi juga menunjukan 
hasil serupa pada beberapa petugas yang tidak menerapkan salam, senyum, dan 
sapa, juga berbicara dengan operator lain sehingga konsumen terlihat seperti di 
acuhkan. 
Dari data-data tersebut, dapat dilihat bahwa operator SPBU banyak yang 
bertahan bekerja dengan waktu sampai 8 tahun. Sesuai data survei, 60% operator 
bertahan karena kebutuhan dan merasa nyaman dengan pekerjaannya. Dari 
fenomena tersebut, terlihat bahwa operator SPBU memiliki komitmen terhadap 
organisasi dengan dasar yang berbeda-beda. Operator yang memiliki komitmen 
pada perusahaan seharusnya akan bersikap profesional dalam bekerja seperti tetap 
bekerja di tempat itu walaupun dengan kekurangan yang terdapat pada 
perusahaan, mencurahkan perhatian, pikiran, tenaga, usaha dan waktunya, serta 
mengerjakan apa yang diharapkan oleh perusahaan yang pada akhirnya akan 
memberikan keuntungan dan kemajuan bagi perusahaan.  
Menurut Meyer & Allen (1991), Komitmen organisasi dilihat sebagai suatu 
keadaan psikologis dengan karakteristik relasi antara karyawan dengan organisasi 
dan memiliki implikasi dalam memutuskan untuk melanjutkan keanggotaannya di 
dalam organisasi. Komitmen mempengaruhi perilaku individu, individu-individu 
yang sangat komit terhadap karir mereka, akan menunjukkan bahwa mereka 
membaktikan waktu lebih banyak dalam pengembangan keahlian mereka, dan 
menunjukkan niat yang rendah untuk menarik diri dari karir dan pekerjaan 
mereka. Komitmen ini memungkinkan orang membawa  hati? mereka pada 
pekerjaan. 
Para operator SPBU menjadi ujung tombak dari program Pertamina sebagai 
bagian dalam perusahaan yang berhubungan langsung dengan masyarakat, oleh 
karena itu para operator perlu memiliki komitmen organisasi untuk bisa 
menjalankan tugasnya sesuai yang diharapkan perusahaan sehingga akan 
memberikan keuntungan bagi perusahaan. Komitmen organisasi, mempengaruhi 
sikap para operator ketika bekerja dan menjalankan program perusahaan.  
Meyer dan Allen (1991) merumuskan tiga dimensi komitmen dalam 
berorganisasi, yaitu : affective, continuance, dan normative. Ketiga hal ini lebih 
tepat dinyatakan sebagai komponen atau dimensi dari komitmen berorganisasi, 
daripada jenis-jenis komitmen berorganisasi. Hal ini disebabkan karena setiap 
orang memiliki ketiga dimensi ini namun derajat tiap dimensi tersebut berbeda-
beda. Affective commitment terjadi apabila karyawan ingin menjadi bagian dari 
organisasi karena adanya ikatan emosional, Continuance commitment muncul 
apabila karyawan tetap bertahan pada suatu organisasi karena membutuhkan gaji 
dan keuntungan lain, atau karena tidak menemukan pekerjaan lain, Normative 
commitment timbul dari nilai-nilai dalam diri karyawan.  
Karyawan bertahan menjadi anggota organisasi karena adanya kesadaran 
bahwa komitmen terhadap organisasi merupakan hal yang seharusnya dilakukan. 
Dari penjelasan teori komitmen di atas, ternyata setiap orang memiliki komitmen 
terhadap organisasi, namun dasar seseorang untuk tetap bertahan di dalam 
perusahaan berbeda-beda. Kecenderungan pada salah satu dimensi komitmen 
inilah yang akan memunculkan perilaku yang berbeda-beda.  
Operator SPBU bertahan pada pekerjaannya dengan berbagai alasan, 
tentunya alasan ini dipengaruhi oleh beberapa faktor, baik faktor eksternal yaitu 
dari organisasi maupun internal yaitu karakteristik pribadi. Kepribadian adalah 
salah satu faktor internal yang turut menentukan komitmen terhadap perusahaan, 
sebab pembentukan komitmen pada perusahaan tidak lepas dari proses operator 
SPBU yang menjadi anggota perusahaan. Pada saat  karyawan terlibat  dalam 
suatu perusahaan, karyawan membawa serta kepribadiannya yang unik, 
kemampuan, sifat, nilai   nilai dan aspirasi kerja yang berupa harapan, tujuan, 
atau cita   cita mengenai pekerjaan yang telah direncanakan bagi dirinya. 
Pengaruh kepribadian terhadap komitmen organisasi, telah diteliti oleh 
Esther M Kembaren tahun 2002 dengan judul  Pengaruh trait kepribadian, 
komitmen pekerjaan dan perceived organizational support terhadap komitmen 
dosen pada perguruan tinggi . Dari penelitian tersebut didapatkan hasil bahwa ada 
pengaruh trait kepribadian terhadap komitmen organisasi. Hasil penelitian ini juga 
sejalan dengan penelitian yang dilakukan oleh Liche Seniati (2006) bahwa adanya 
pengaruh trait kepribadian terhadap komitmen dosen. Penelitian tersebut adalah 
penelitian mengenai pengaruh trait terhadap komitmen secara menyeluruh, 
sehingga dalam penelitian selanjutnya ingin diketahui lebih dalam mengenai 
kontribusi trait terhadap masing-masing dimensi komitmen. 
Menurut Allport, kepribadian adalah organisasi yang dinamis pada individu 
di dalam sistem psikofisis yang menentukan keunikan penyesuaian diri terhadap 
lingkungan. Istilah organisasi yang dinamis disini berarti bahwa kepribadian 
selalu berkembang dan berubah walaupun ada sistem yang mengikat dan 
menghubungkan komponen kepribadian. Psikofisis berarti bahwa kepribadian 
meliputi mental dan neural (susunan syaraf) atau keseluruhan fisik-psikologis 
yang dimiliki seseorang. Istilah  menentukan  mengandung arti bahwa 
kepribadian memainkan peran aktif dalam tingkah laku individu.  unik  berarti 
tidak ada 2 orang yang benar-benar sama dalam caranya menyesuaikan diri 
terhadap lingkungan, sehingga tidak ada 2 orang yang mempunyai kepribadian 
yang sama.   
Untuk melihat kepribadian manusia, terdapat suatu pendekatan dari teori 
kepribadian yang digunakan dalam psikologi, pendekatan ini melihat kepribadian 
melalui trait. Trait (sifat) adalah sistem neuropsikis yang digeneralisasikan dan 
diarahkan dengan kemampuan untuk menghadapi bermacam-macam perangsang 
secara bersamaan, memulai serta membimbing tingkah laku adaptif dan ekspresif.  
Mc Crae & Costa mengembangkan teori trait ini yang kemudian 
mengemukakan the big five personality yang tersusun dalam lima buah domain 
kepribadian yang telah dibentuk dengan menggunakan analisis faktor, yaitu 
meliputi extraversion, agreeableness, conscientiousness, neuoriticism, dan 
openness. Setiap orang memiliki lima trait kepribadian tersebut namun dengan 
derajat yang berbeda. Setiap trait menjelaskan kecenderungan yang berbeda-beda 
dalam diri seseorang untuk bertingkah laku. Kelima trait ini akan membentuk 
kepribadian seseorang, namun trait yang paling atau lebih dominan akan lebih 
terlihat dalam perilaku sehari-hari.  
Operator dengan trait kepribadian dominan Extraversion cenderung 
menunjukkan sifat-sifat mudah menyesuaikan diri dengan lingkungan sosial, aktif, 
banyak berbicara, orientasi pada hubungan bersama, penuh kasih sayang, senang 
mencintai, ramah, energik, dan tertarik pada banyak hal. Operator dengan trait 
kepribadian dominan Agreeableness cenderung menunjukkan sifat-sifat suka 
menolong, pemaaf, penurut, dan dapat dipercaya. Operator dengan trait 
kepribadian dominan Conscientiousness cenderung memiliki sifat-sifat teratur, 
pekerja keras, dapat diandalkan, disiplin, tepat waktu, rapi dan hati-hati. Operator 
dengan trait kepribadian dominan Neuroticism cenderung memiliki sifat-sifat 
mudah cemas, gugup, emosional, merasa tidak aman, merasa tidak mampu, dan 
mudah panik. Operator dengan trait kepribadian yang dominan Openness 
cenderung memiliki sifat-sifat rasa ingin tahu yang besar, minat luas, kreatif, 
imajinatif, dan terbuka terhadap pengalaman. 
Trait kepribadian akan menjadi dasar seseorang dalam usahanya 
menyesuaikan diri dengan lingkungan. Trait kepribadian yang sesuai dengan 
tuntutan lingkungan sekitarnya, akan lebih mempermudah melakukan 
penyesuaian diri dan akan memunculkan tingkah laku yang selaras. Rasa adaptif 
ini turut berperan menjadi dasar untuk bertahan dalam perusahaan.  
Berdasarkan fenomena yang terjadi, peneliti tertarik untuk mengetahui 
bagaimana kontribusi trait kepribadian dengan menggunakan Big Five Personality 
terhadap dimensi komitmen organisasi pada petugas operator SPBU Pertamina 
COCO. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana kontribusi trait kepribadian 
terhadap komitmen organisasi pada operator SPBU Pertamina COCO di kota 
Bandung. 
Maksud dari penelitian ini yaitu untuk mengetahui gambaran trait 
kepribadian operator SPBU Pertamina COCO Bandung dan mengetahui gambaran 
komitmen organisasi yang dimiliki petugas operator SPBU Pertamina COCO di 
kota Bandung.  
Tujuan dari penelitian ini yaitu untuk mengetahui bagaimana kontribusi trait 
kepribadian terhadap dimensi komitmen organisasi pada operator SPBU 
Pertamina COCO di kota Bandung. 
1. Memberikan informasi mengenai kontribusi trait kepribadian dengan teori 
big five personality terhadap komitmen organisasi dalam bidang ilmu 
Psikologi, khususnya Psikologi Industri dan Organisasi. 
2. Memberi masukan bagi peneliti lain yang berminat untuk melakukan 
penelitian lanjutan mengenai trait kepribadian dan komitmen organisasi, 
juga mendorong dikembangkannya penelitian yang berhubungan dengan hal 
tersebut. 
1. Memberikan informasi khususnya pada pengawas SPBU Pertamina COCO, 
mengenai kontribusi trait kepribadian terhadap komitmen organisasi agar 
dapat lebih mudah memberikan konsultasi dan masukan kepada operator. 
2. Memberikan informasi kepada pengawas SPBU Pertamina COCO, 
khususnya HRD Pertamina, untuk mempertimbangkan juga tipe kepribadian 
dalam perekrutan, seleksi, training dan konseling  operator SPBU agar lebih 
optimal dalam memberikan program. 
3. Memberikan informasi kepada HRD dan pengawas SPBU Pertamina COCO 
mengenai hal-hal yang mempengaruhi komitmen organisasi pada operator 
PT. Pertamina (Persero) selaku BUMN penyedia energi bahan bakar dalam 
negeri, dalam melakukan usahanya mendapatkan pesaing berupa perusahaan 
sejenis dari pihak asing. Persaingan ini terlihat jelas pada unit terdepan yaitu 
SPBU (Stasiun Pengisian Bahan Bakar untuk Umum). Berkembang atau tidaknya 
SPBU ini sangat ditentukan oleh sumber daya manusia yang memiliki komitmen 
terhadap SPBU, yang tentunya akan mendukung keberhasilan SPBU tersebut.  
Meyer dan Allen (1991) merumuskan suatu definisi mengenai komitmen 
dalam berorganisasi sebagai suatu konstruk psikologis yang merupakan 
karakteristik hubungan anggota organisasi dengan organisasinya dan memiliki 
implikasi terhadap keputusan individu untuk melanjutkan keanggotaannya dalam 
berorganisasi. Meyer dan Allen (1997) mengembangkan tiga dimensi komitmen 
dalam berorganisasi, yaitu : affective, continuance, dan normative. Affective 
commitment berkaitan dengan hubungan emosional operator terhadap SPBU 
COCO, identifikasi dengan organisasi, dan keterlibatan diri dengan kegiatan di 
organisasi. Operator SPBU dengan affective commitment, bertahan menjadi 
karyawan di SPBU karena didasari rasa keterlibatan secara emosional dengan 
SPBU, karyawan SPBU lainnya dan terhadap pekerjaannya melayani konsumen. 
Operator ini melakukan tugas dengan sepenuh hati dan dengan senang hati 
memberikan pelayanan yang baik pada pelanggan.  
Continuance commitment berkaitan dengan kesadaran operator terhadap 
kerugian yang dialami jika meninggalkan organisasi (Allen & Meyer, 1997). 
Operator SPBU dengan continuance commitment bertahan menjadi karyawan 
dalam perusahaan karena didasari kebutuhannya terhadap pekerjaan tersebut. 
Mereka terus bekerja karena memikirkan gaji juga insentif yang lebih besar 
supaya dapat terus memenuhi kebutuhan hidupnya dan bertahan bekerja karena 
tidak ada pekerjaan lainnya. Operator dengan komitmen seperti ini akan 
meninggalkan SPBU jika mendapat tawaran kerja dengan gaji lebih baik. 
Normative commitment menggambarkan perasaan keterikatan untuk terus 
berada dalam organisasi karena rasa tanggungjawab (Allen & Meyer, 1997). 
Operator SPBU dengan normative commitment bertahan menjadi karyawan dalam 
perusahaan karena merasa dirinya harus memberikan kontribusi yang baik kepada 
perusahaan yang memberikan kesempatan kerja dan membayarnya. Operator 
memandang bekerja dengan baik adalah suatu kewajiban dan tugasnya untuk 
bekerja dengan sebaik-baiknya, sehingga akan bekerja dengan disiplin. 
Setiap operator memiliki ketiga dimensi komitmen tersebut, namun 
derajatnya berbeda-beda. Dimensi komitmen yang paling tinggi pada setiap 
operator menunjukkan dasar dari operator tersebut untuk tetap bertahan di 
perusahaan. Menurut Meyer dan Allen terdapat beberapa faktor yang dapat 
berperan pembentukan tipe komitmen organisasi, baik dari organisasi, maupun 
dari individu sendiri (Allen & Meyer, 1997). Dalam penelitian ini, yang akan 
diteliti yaitu kontribusi dari karakteristik pribadi individu yang dilihat melalui 
kepribadian. Kepribadian  turut menentukan bagaimana komitmen karyawan 
terhadap perusahaan, sebab pembentukan komitmen pada perusahaan tidak lepas 
dari proses karyawan yang menjadi anggota perusahaan. Pada saat  karyawan 
terlibat  dalam suatu perusahaan, karyawan membawa serta kepribadiannya yang 
unik, kemampuan, sifat, nilai   nilai dan aspirasi kerja yang berupa harapan, 
tujuan, atau cita   cita mengenai pekerjaan yang telah direncanakan bagi dirinya. 
Untuk melihat kepribadian, dapat dilihat melalui traitnya. Trait  kepribadian 
merupakan dimensi dari kepribadian yang merupakan kecenderungan emosional, 
kognitif, dan tingkah laku, yang bersifat menetap dan ditampilkan individu 
sebagai respons terhadap berbagai situasi lingkungan. Salah satu pendekatan yang 
melihat kepribadian melalui trait disebut Big Five Personality. Teori ini 
didasarkan pada model lima faktor kepribadian sebagai representasi struktur trait 
yang merupakan dimensi utama dari kepribadian. Trait kepribadian tersebut 
adalah extraversion, agreeableness, conscientiousness, neuoriticism, dan  
openness to experiences. 
Faktor pertama adalah extraversion, faktor ini merupakan dimensi yang 
penting dalam kepribadian, dimana extraversion ini dapat memprediksi banyak 
tingkah laku sosial. Operator SPBU yang memiliki trait kepribadian dominan 
Extraversion menunjukkan sifat-sifat mudah menyesuaikan diri dengan 
lingkungan sosial baik dengan sesama karyawan SPBU maupun dengan 
konsumen. Operator aktif, lebih tertarik berbicara, berorientasi pada hubungan 
dengan orang lain, menunjukkan kepeduliannya saat bekerja baik kepada teman 
kerja maupun saat melayani konsumen dan ramah.  
Trait Agreebleness dapat disebut juga social adaptibility atau likability. 
Operator SPBU COCO dengan trait kepribadian dominan Agreeableness 
menunjukkan sifat-sifat suka menolong, pemaaf, menghindari konflik, penurut, 
dan dapat dipercaya, sehingga mereka akan menunjukkan sifat suka membantu, 
menaati semua peraturan perusahaan tanpa rasa keberatan dan berusaha 
menciptakan situasi kerja yang tenang.  
Conscientiousness dapat disebut juga dependability, impulse control, dan 
will to achieve, yang menggambarkan perbedaan keteraturan dan self discipline 
seseorang. Operator dengan trait kepribadian dominan Conscientiousness 
memiliki sifat-sifat teratur, pekerja keras, dapat diandalkan, disiplin, tepat waktu, 
rapi dan hati-hati sehingga operator akan cenderung bekerja sesuai peraturan 
perusahaan.  
Neuroticism menggambarkan seseorang yang memiliki masalah dengan 
emosi yang negatif seperti mudah cemas, gugup, emosional, merasa tidak aman, 
merasa tidak mampu, dan mudah panik. Secara emosional mereka labil. Petugas 
yang memiliki trait neurotic memiliki kesulitan dalam menjalin hubungan dan 
berkomitmen, mereka juga memiliki tingkat kepercayaan diri yang rendah, mudah 
khawatir dan kurang dapat memberikan pelayanan yang selalu ramah saat kondisi 
perasaannya kurang baik. 
Openness, mengacu pada bagaimana seseorang bersedia melakukan 
penyesuaian pada suatu ide atau situasi yang baru. Openness mempunyai ciri 
memiliki sifat-sifat rasa ingin tahu yang besar, minat luas, kreatif, imajinatif, 
mudah bertoleransi dan terbuka terhadap pengalaman. Operator yang openness 
akan cenderung menerima feedback dan melakukan perbaikan pada dirinya.  
Berdasarkan teori tersebut, dapat diasumsikan bahwa trait dengan dominan 
ekstraversion akan lebih besar pengaruhnya pada dimensi affective commitment 
karena dimensi komitmen ini juga lebih banyak mengutamakan masalah 
emosional. Operator SPBU COCO yang dominan ekstraversion lebih tertarik 
dengan hubungan sosial yang melibatkan orang-orang di sekitarnya sehingga 
cenderung merasa senang dengan keanggotannya dalam bekerja dan berinteraksi 
dengan orang banyak karena pekerjaan operator SPBU ini adalah pekerjaan yang 
berhubungan dengan orang banyak.  
Trait aggreablenes lebih cenderung pengaruhnya pada dimensi normative 
commitment yang bekerja berdasarkan rasa tanggungjawab dan memberikan 
loyalitas terhadap perusahaan tempat mereka bekerja karena berpikir seharusnya 
memberikan timbal balik yang sewajarnya terhadap perusahaan. Sifat trait yang 
menghindari konflik dan penurut menjadi dasar untuk bekerja dengan rasa 
tanggung jawab.  
Trait conscientiousness cenderung membentuk dimensi normative 
commitment. Dengan dasar sifat yang disiplin dan dapat diandalkan maka operator 
SPBU dengan trait ini akan bekerja berdasarkan keyakinan dalam diri untuk 
memberikan loyalitas dan bekerja dengan rasa tanggungjawab.   
Trait neurotic cenderung membentuk dimensi continuance commitment 
karena dasar dari sifat yang sulit menjalin hubungan sosial dan sulit meregulasi 
emosi sehingga lebih cenderung bekerja karena memikirkan untung-rugi dalam 
bekerja. Operator ini bertahan bekerja hanya untuk mendapatkan gaji, dan lebih 
mudah mengundurkan diri jika ada pekerjaan lain sebagai upaya untuk 
mengurangi kecemasan karena harus selalu bersikap ramah. Trait ini bisa juga 
menjadi dasar pembentuk dimensi normative commitment karena memiliki sifat 
mudah cemas maka akan bekerja dengan disiplin untuk meredakan 
kecemasannya. 
Trait openess cenderung membentuk dimensi komitmen continuance karena 
memiliki minat yang luas dan terbuka untuk mencari pengalaman kerja baru.  
Trait kepribadian sifatnya unik sehingga berbeda antara satu operator 
dengan operator lain. Perbedaan trait akan membentuk dimensi komitmen yang 
berbeda-beda pula antar operator SPBU. Selain dari faktor kepribadian individu 
sendiri, komitmen organisasi juga dipengaruhi oleh beberapa faktor lain yaitu 
karakteristik organisasi, pengalaman kerja, investasi, alternative pekerjaan, proses 
consideration, sosialisasi awal dan kontrak psikologis.  
Karakteristik organisasi yang terdiri dari struktur  organisasi, komunikasi, 
dan persepsi mengenai keadilan pemberian hak dalam organisasi. Struktur 
organisasi yang bersifat desentralisasi akan mempertimbangkan pendapat yang 
disampaikan karyawan dalam pembuatan keputusan. Komunikasi yang terbentuk 
dapat mempengaruhi persepsi karyawan terhadap organisasi. Perusahaan yang 
memiliki tipe komunikasi dua arah dan melibatkan karyawan dalam pengambilan 
keputusan akan membentuk persepsi yang positif pada karyawannya dan hal akan 
mempengaruhi pembentukan affective commitment (Meyer dan Allen, 1997 hal. 
42-43). 
Karyawan yang beranjak ke usia yang lebih tua dan memiliki masa kerja 
yang cukup lama, akan mempengaruhi pembentukan affective commitment. 
Karakteristik dari pekerjaan, kesesuaian posisi dengan minat dan tantangan yang 
ditemui karyawan selama menjalani pekerjaannya juga mempengaruhi komitmen. 
Karyawan yang menemukan pekerjaan yang memiliki karakteristik yang sesuai 
dengan minat karyawan, serta tantangan yang ditemukan karyawan selama 
bekerja akan membentuk pengalaman kerja menyenangkan, Jika karyawan 
merasakan pengalaman kerja yang menyenangkan selama di perusahaan, akan 
mempengaruhi pembentukkan affective commitment.  
Investasi berharga bagi karyawan dapat berupa, waktu, materi dan usaha 
yang telah dimiliki karyawan selama bekerja diperusahaan. Karyawan yang 
meninggalkan perusahaan akan kehilangan investasi yang telah mereka miliki di 
perusahaan, keengganan karyawan kehilangan hal tersebut memiliki peranan 
dalam pembentukan continuance commitment. Ketersediaan alternatif pekerjaan 
di luar perusahaan turut berperan dalam pembentukan komitmen, sedikitnya 
alternatif pekerjaan yang dimiliki karyawan akan berperan dalam pembentukan 
continuance commitment. Terdapat prosses consideration, dimana karyawan 
mempertimbangkan investasi dan alternatif, yang akan berdampak pada 
pembentukan continuance commitment (Meyer dan Allen, 1997 hal. 56-58). 
Masa sosialisasi adalah proses pembelajaran dimasa awal karyawan 
mengenai tingkah laku dan sikap yang sesuai dengan aturan perusahaan.  
Pembelajaran tersebut dilakukan melalui conditioning (punishment dan reward) 
dan modeling (observasi dan meniru). Masa sosialisasi awal yang dirasa 
menyenangkan oleh karyawan, akan berperan dalam pembentukan normative 
commitment. Kontrak psikologis yang dirasakan karyawan terhadap perusahaan 
juga turut berperan terhadap pembentukan normative commitment. Karyawan 
memiliki keyakinan bahwa ada keterkaitan yang erat dengan perusahaan, dengan 
keyakinan tersebut karyawan akan berusaha memberikan kinerja terbaik (Meyer 
dan Allen, 1997 hal. 60-65).  
Dari penjelasan tersebut, secara sistematis dapat dilihat melalui bagan 
berikut : 
             Faktor yang mempengaruhi : 
    - Karakteristik organisasi 
    - Pengalaman bekerja 
    - Investasi 
    - Alternatif pekerjaan 
    - Proses considerations 
    - Sosialisasi awal 
    - Kontrak psikologis  
1. Saat Operator SPBU Pertamina COCO melakukan proses adaptasi 
terhadap perusahaan, ia akan melibatkan kepribadiannya yang unik. 
2. Trait kepribadian yang dominan pada setiap Operator SPBU Pertamina 
COCO berbeda-beda sehingga dapat membentuk dimensi komitmen yang 
berbeda-beda.  
3. Trait Kepribadian memiliki potensi untuk berkontribusi membentuk 
affective commitment. 
4. Trait Kepribadian memiliki potensi untuk berkontribusi membentuk 
continuance commitment.  
5. Trait Kepribadian memiliki potensi untuk berkontribusi membentuk 
normative commitment. 
Berdasarkan penjelasan pada kerangka pemikiran, maka hipotesis penelitian 
yang diajukan adalah : 
1. Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan affective commitment. 
2. Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
3. Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan normative commitment. 
Rumusan hipotesis penelitian di atas dapat diuraikan secara rinci ke dalam 
hipotesis minor, yaitu : 
1. Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
affective commitment. 
2. Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
affective commitment. 
3. Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan affective commitment. 
4. Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
affective commitment. 
5. Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
affective commitment. 
6. Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
continuance commitment. 
7. Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
continuance commitment. 
8. Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
9. Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
continuance commitment. 
10. Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
continuance commitment. 
11. Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
normative commitment. 
12. Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
normative commitment. 
13. Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan normative commitment. 
14.  Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
normative commitment. 
15. Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi terhadap pembentukan 
normative commitment. 
Gordon W. Allport mengemukakan bahwa kepribadian adalah suatu 
organisasi psikofisik yang dinamis dari dalam diri individu, yang menentukan 
perilaku yang khas dari individu tersebut. Istilah organisasi yang dinamis berarti 
bahwa kepribadian selalu berkembang dan berubah walaupun ada sistem yang 
mengikat dan menghubungkan komponen kepribadian. Psikofisis berarti bahwa 
kepribadian meliputi mental dan neural (susunan syaraf) atau keseluruhan fisik-
psikologis yang dimiliki seseorang. Istilah  menentukan  mengandung arti bahwa 
kepribadian memainkan peran aktif dalam tingkah laku individu.  unik  berarti 
tidak ada 2 orang yang benar-benar sama dalam caranya menyesuaikan diri 
terhadap lingkungan, sehingga tidak ada 2 orang yang mempunyai kepribadian 
yang sama (Suryabrata, 2008).   
Menurut ahli psikologi, Mc Crae & Costa menyatakan bahwa kepribadian 
adalah asosiasi dari berbagai latar belakang yang manusia pilih dan bagaimana 
mereka menggunakannya dalam pekerjaan (Oliver John, 1999). 
Greenberg dan Baron (1997) yang mengemukakan bahwa kepribadian 
adalah suatu pola yang unik dan relatif stabil. Hal ini tercermin dari tingkah laku, 
cara berpikir, dan emosi yang ditunjukkan oleh individu. Kepribadian individu 
merupakan sesuatu yang relatif stabil sepanjang kehidupan (Oliver John, 1999). 
Pembentukan kepribadian dalam diri individu dipengaruhi oleh berbagai 
faktor. Menurut Robbins (1996), kepribadian dibentuk dari faktor keturunan 
(genetik), lingkungan dan situasi. Berdasarkan faktor keturunan, kepribadian yang 
dibentuk adalah berupa sosok fisik, raut wajah, jenis kelamin, temperamen, dan 
karakteristik lain yang dipengaruhi oleh faktor genetik. (Oliver John, 1999) 
Berdasarkan faktor lingkungan, kepribadian dibentuk melalui pengaruh 
budaya. Keluarga, teman sebaya, kelompok sosial, dan norma masyarakat ikut 
berpengaruh terhadap pembentukan kepribadian individu. Apabila lingkungan 
menetapkan norma, sikap, dan nilai, maka individu akan menyerap nilai tersebut, 
dan menjadikannya bagian dari kepribadian individu (Robbins, 1996 dalam Oliver 
John, 1999). Dalam pendekatan ini, faktor keturunan menentukan batas-batas 
kepribadian, namun potensi kepribadian individu akan ditentukan dari cara 
individu menyesuaikan diri dengan keadaan lingkungannya.  
Kepribadian individu umumnya konstan, namun perilaku yang muncul 
dapat berubah seiring dengan situasi yang dihadapi oleh individu. Pada dasarnya, 
ke tiga faktor pembentuk kepribadian ini saling berperan dalam pembentukan 
kepribadian individu, untuk dapat menghasilkan suatu kepribadian yang mantap 
dan stabil (Robbins, 1996 dalam Oliver John 1999).  
Allport merupakan salah satu tokoh yang mengembangkan pendekatan trait 
kepribadian. Ia mengemukakan bahwa konsep trait memiliki dua arti yang 
berbeda, namun saling melengkapi (Allport, 1937). Di satu sisi, trait merupakan 
kecenderungan yang dapat dilihat (observed) dari tingkah laku, dengan cara 
tertentu. Di sisi lain, trait merupakan disposisi kepribadian yang harus 
disimpulkan (inferred) yang menghasilkan kecenderungan tersebut. (Suryabrata, 
2008) 
Menurut Chaplin (2000), Trait merupakan suatu pola tingkah laku yang 
relatif menetap secara terus-menerus dalam suatu situasi yang serupa. (Suryabrata, 
2008).  
Teori kepribadian big-five ini terdiri atas lima tipe yang saling berhubungan, 
yaitu Openness to experience, Conscientiousness, Extraversion, Agreeableness, 
dan Neuroticism/emotional stabillity (OCEAN). Berdasarkan NEO   Personality 
Inventory   Revised (NEO-PI-R), setiap dimensi terdiri atas beberapa faset (Oliver 
John, 1999).  
Extraversion (E) Warmth (E1) 
Kecenderungan untuk mudah bergaul dan membagi kasih sayang 
Gregariousness (E2) 
Kecenderungan untuk banyak berteman dan berinteraksi dengan 
Assertiveness (E3) 
Activity (E4) 
Individu yang sering mengikuti berbagai kegiatan, memiliki 
energi dan semangat yang tinggi 
Excitement-seeking (E5) 
Individu yang suka mencari sensasi dan suka mengambil resiko 
Positive emotion (E6) 
Kecenderungan untuk mengalami emosi-emosi yang positif 
seperti bahagia, cinta, dan kegembiraan 
Agreeableness (A) Trust (A1) 
Tingkat kepercayaan individu terhadap orang lain 
Straight forwardness (A2) 
Individu yang terus terang, sungguh-sungguh dalam menyatakan 
Altruism (A3) 
Individu yang murah hati dan memiliki keinginan untuk 
Compliance (A4) 
Karakteristik dari reaksi terhadap konflik interpersonal 
Modesty (A5) 
Individu yang sederhana dan rendah hati 
Tender-mindedness (A6) 
Simpatik dan peduli terhadap orang lain 
Neuroticism (N) Anxiety (N1) 
Kecenderungan untuk gelisah, penuh ketakutan, merasa kuatir, 
Hostility (N2) 
Kecenderungan untuk mengalami amarah, frustasi dan penuh 
Depression (N3) 
Kecenderungan untuik mengalami depresi pada individu normal 
Self-consciousness (N4) 
Individu yang menunjukkan emosi malu, merasa tidak nyaman 
diantara orang lain, terlalu sensitive, dan mudah merasa rendah 
Impulsiveness (N5) 
Tidak mampu mengotrol keinginan yang berlebihan atau 
Vulnerability (N6) 
Kecenderungan untuk tidak mampu menghadapi stress, 
bergantung pada orang lain, mudah menyerah dan panik bila 
menghadapi sesuatu yang datang mendadak 
Openness (O) Fantasy (O1) 
Individu yang memiliki imajinasi yang tinggi dan aktif 
Aesthetic (O2) 
Individu yang memiliki apresiasi yang tinggi terhadap seni dan 
Feelings (O3) 
Individu yang menyadari dan menyelami emosi dan perasannya 
Action (O4) 
Individu yang berkeinginan untuk mencoba hal-hal baru 
Ideas (O5) 
Berpikiran terbuka dan mau menyadari ide baru dan tidak 
Values (O6) 
Kesiapan seseorang untuk menguji ulang nilai-nilai social politik 
Conscientiousness (C) Competence (C1) 
Kesanggupan, efektifitas dan kebijaksanaan dalam melakukan 
Order (C2) 
Dutifulness (C3) 
Achievement-striving (C4) 
Aspirasi individu dalam mencapai prestasi 
Self-discipline (C5) 
Deliberation (C6) 
Selalu berpikir dahulu sebelum bertindak 
Organizational commitment is  the view that commitment is a psychological 
state that (a) characteristic the employee s relationship with the 
organization and (b) has implications for the decisions to continue 
membership in organization . 
Komitmen organisasi adalah suatu keadaan psikologis yang memandang 
komitmen sebagai (a) Karakateristik relasi antara karyawan dengan organisasi, 
dan (b) Memiliki implikasi dalam memutuskan untuk melanjutkan 
keanggotaannya di dalam organisasi. 
Komitmen terhadap organisasi sering didefenisikan sebagai : 
1. Keinginan yang kuat untuk tetap menjadi bagian dari organisasi 
2. Kemauan untuk menampilkan usaha yang gigih dalam bekerja 
3. Memiliki keyakinan kuat serta penerimaan akan nilai-nilai yang dianut dan 
tujuan yang hendak dicapai oleh organisasi. 
Meyer dan Allen (1991) merumuskan tiga dimensi komitmen dalam 
berorganisasi, yaitu: affective, continuance, dan normative. Ketiga hal ini lebih 
tepat dinyatakan sebagai komponen atau dimensi dari komitmen berorganisasi, 
daripada jenis-jenis komitmen berorganisasi. Hal ini disebabkan hubungan 
anggota organisasi dengan organisasi mencerminkan perbedaan derajat ketiga 
dimensi tersebut. 
1. Affective Commitment 
Affective commitment merupakan ikatan yang berasal dari keterikatan 
emosional karyawan pada organisasi. Karyawan yang memiliki affective 
commitment yang kuat akan mengidentifikasikan dirinya dengan organisasi, 
akan terlibat penuh pada kegiatan-kegiatan organisasi, serta menyenangi 
keanggotaannya. Oleh karena itu, karyawan dengan affective commitment 
yang kuat akan bertahan di dalam organisasi karena mereka memang 
menginginkan hal tersebut. 
2. Continuence Commitment 
Continuence commitment dapat diartikan sebagai tidak adanya alternatif 
pilihan lain, kecuali tetap bertahan di dalam organisasi karena jika tidak, 
karyawan yang bersangkutan akan mengalami kerugian. Komitmen ini lebih 
mengacu kepada kepedulian terhadap apa yang akan mereka dapatkan jika 
mereka meninggalkan organisasi. Karyawan dengan continuence 
commitment yang kuat akan bertahan di dalam organisasi.  
3. Normative Commitment 
Normative commitment berasal dari keyakinan seseorang untuk bertanggung 
jawab dan merasa wajib untuk tetap bertahan di dalam organisasi. 
Komitmen ini berkembang sebagai hasil dari pengalaman sosialisasi yang 
dapat menimbulkan perasaaan bertanggung jawab pada diri karyawan untuk 
memberi balasan atas apa yang telah diterimannya dari organisasi. 
Karyawan dengan normative commitmen yang tinggi merasa bahwa mereka 
seharusnya tetap berada di dalam organisasi karena mereka memang sudah 
seharusnya seperti itu. 
Komitmen dalam berorganisasi dapat terbentuk karena adanya 
beberapa faktor, baik dari organisasi, maupun dari individu sendiri. Dalam 
perkembangannya affective commitment, continuance commitment, 
dan normative commitment , masing-masing memiliki pola perkembangan 
tersendiri (Allen & Meyer, 1997). 
adalah : 
1. Affective Commitment, meliputi : 
dan persepsi mengenai keadilan pemberian hak dalam organisasi. 
Membuat kebijakan organisasi dan mensosialisasikan kebijakan 
tersebut. Komunikasi yang terbentuk dapat mempengaruhi persepsi 
karyawan terhadap organisasi. Perusahaan yang memiliki tipe 
komunikasi dua arah dan melibatkan karyawan dalam pengambilan 
keputusan akan membentuk persepsi yang positif pada karyawannya 
dan hal akan mempengaruhi pembentukan affective commitment 
(Meyer dan Allen, 1997 hal. 42-43). 
(misalnya umur dan lama kerja) dan variabel disposisional 
(kepribadian, values). Karyawan yang beranjak ke usia yang lebih 
tua dan memiliki masa kerja yang cukup lama, akan mempengaruhi 
pembentukan affective commitment. 
pekerjaan, derajat autonomi, dan variasi keterampilan yang 
digunakan dalam bekerja). Karakteristik dari pekerjaan, kesesuaian 
posisi dengan minat dan tantangan yang ditemui karyawan selama 
menjalani pekerjaannya mempengaruhi komitmen. Kesesuaian akan 
membentuk pengalaman kerja menyenangkan, jika karyawan 
merasakan pengalaman kerja yang menyenangkan selama di 
perusahaan, maka mempengaruhi pembentukkan affective 
commitment.  
2. Continuence Commitmen, meliputi : 
tindakannya dalam bekerja, misalnya waktu , usaha, dan uang atau 
pun hal lain yang berharga. 
3. Normative Commitment, meliputi : 
tingkah laku dan sikap sesuai harapan perusahaan. Terjadi proses 
conditioning ( reward dan punishment ) serta modeling, individu 
belajar mengenai apa yang berharga dan apa yang diharapkan dari 
lingkungan kepada mereka. 
yang berkaitan dengan hubungan kewajiban timbal baliknya 
dengan organisasi. 
dengan konsekuensi dari kuat atau lemahnya komitmen, yaitu: 
1. Absensi ( Absenteeism ) 
Seorang karyawan yang memiliki komitmen terhadap organisasi yang tinggi 
akan menunjukkan sikap aktif dalam kegiatan berorganisasi, sehingga 
mereka akan lebih termotivasi untuk hadir mengikuti kegiatan berorganisasi 
tersebut. Sebaliknya, karyawan yang memiliki komitmen organisasi yang 
rendah akan berkurang motivasinya untuk aktif mengikuti kegiatan 
organisasi, sehingga tingkat kehadirannya akan rendah. 
2. Perpindahan Karyawan ( Turn Over ) 
 Turn Over akan berbanding terbalik dengan komitmen organisasi. Hal ini 
dikarenakan adanya kemauan dari dalam diri karyawan tersebut untuk tetap 
berada di dalam organisasi. Seorang karyawan yang memiliki komitmen 
organaisasi yang tinggi akan memiliki keinginan yang kuat untuk tetap 
tinggal atau berada di dalam organisasi tersebut dan berusaha sebaik 
mungkin untuk mencapai tujuan organisasi. 
3. Lama bekerja 
Lama bekerja akan menunjukkan tinggi rendahnya komitmen seorang 
karyawan terhadap organisasi. Semakin lama seorang karyawan berada pada 
suatu organisasi atau perusahaan, maka semakin tinggi pula komitmennya 
terhadap organisasi tersebut. Sebaliknya, semakin singkat seorang karyawan 
bekerja pada perusahaan tersebut maka semakin rendah komitmennya 
terhadap perusahaan tersebut. 
4. Unjuk kerja ( Job Performance ) 
Seorang karyawan yang memiliki komitmen yang tinggi terhadap 
organisasi, maka ia akan berusaha untuk melakukan pekerjaannya dalam 
organisasi tersebut dengan sebaik mungkin. Hal tersebut akan tampak pada 
tampilan kerjanya. 
( 2002, hal. 131), yaitu unjuk kerja yang tinggi dan rendahnya turn over 
maupun absensi. 
  Greenhaus ( dalam Human Resource Management 8
, hal. 428 ) : 
   A career is the pattern of work-related experience ( e.g., job position, job 
duties, decisions, and subjective interpretation about work-related events ) and 
activities over the span of the person s work life.     
 Karir adalah pola pekerjaan yang berhubungan dengan pengalaman 
(misalnya, pekerjaan posisi, tugas pekerjaan, keputusan, dan interpretasi subjektif 
tentang pekerjaan yang berhubungan dengan peristiwa) dan kegiatan selama 
rentang kehidupan kerja seseorang: 
 Hasil studi pada tahapan karir yang dilakukan oleh Richard N. Bolles 
(2000), memperlihatkan bahwa kebutuhan dan ekspektasi berubah sejalan dengan 
perubahan individu pada setiap tahapannya. Terdapat keterkaitan antara tahapan 
karir dan kebutuhan individu, keterkaitan tersebut digambarkan dalam bagan 
tahapan karir : 
Safety, 
security, 
, esteem, 
Esteem,  
self-
Self -
1. Tahap I, karyawan yang baru masuk ke dalam sebuah organisasi atau 
perusahaan, biasanya hanya memiliki pengetahuan secara teknis saja, namun 
kurang memiliki pengetahuan mengenai tuntutan dan harapan dari organisasi 
maunpun perusahaan. Akibatnya mereka harus bekerja dengan didampingi 
orang yang lebih professional, masa ini biasanya disebut dengan masa belajar 
(apprenticeship). Agar tahap ini berjalan dengan efektif, kita harus menerima 
kondisi psikologis dari karyawan baru yang masih bergantung dan membutuh 
kan pendampingan. 
2. Tahap II, karyawan yang telah memasuki tahap ini biasanya lebih menyukai 
bekerja secara independen, hal ini dikarenakan karyawan ingin menunjukkan 
keahliannya pada area tertentu. Aktivitas utama pada tahap ini adalah menjadi 
kontributor dalam memberikan ide-ide tertentu dan mereka mengharapkan 
tidak terlalu banyak  pengarahan dari orang lain. kondisi psikologis yang 
independen dari karyawan dapat menimbulkan beberapa masalah, karena 
terjadi perubahan yang kontras pada keandaan psikologis pada tahap I dan 
tahap II. Tahap II dua merupakan tahap yang sangat penting untuk 
perkembangan karir di masa depan karyawan. 
3. Tahap III, karyawan pada tahap ini memiliki untuk melakukan mentoring 
terhadap karyawan pada tahap I. mereka memiliki ketertarikan untuk dapat 
menjalin hubungan baik dengan orang-orang di luar organisasi. Kegiatan 
utama pada tahap ini adalah memberikan pelatihan dan berinteraksi, karyawan 
pada tahap ini beranggapan bahwa mereka harus bertanggung jawab atas hasil 
kerja orang lain, sehingga tahap ini dapat mengakibatkan tekanan psikologis. 
Karyawan yang tidak mampu menyesuaikan diri pada tahap ini, akan memiliki 
kecenderungan untuk kembali pada tahap sebelumnya. Karyawan pada tahap 
ini biasanya akan merasakan kepuasan ketika meliahat perkembangan dan 
keberhasilan orang lain. 
4. Tahap IV, sebagian karyawan akan bertahan pada tahap ketiga, hal ini 
dikarenakan sebagian karyawan memandang tahap III sebagai tahap untuk 
mempertahankan karir. Tidak semua karyawan memiliki pengalaman pada 
tahap IV, hal ini dikarenakan karakteristik utama tahap ini adalah seseorang 
memimpin sendiri perusahaan mereka. Sebagai konsekuensi dari tahap III, 
karyawan harus memusatkan perhatian pada perencanaan stategi jangka 
panjang. Perubahan yang sangat signifikan pada tahap ini adalah, kesediaan 
untuk menerima pendapat dari bawahan dan diharapkan mampu memberikan 
arahan kepada orang lain. tahap ini akan menjadi sulit untuk beberapa 
karyawan, hal ini dikarenakan mereka dipimpin oleh pemimpin yang directive 
(dalam Human Resource Management 8
, hal. 429-431) 
 Istilah adult berasal dari kata kerja latin , seperti juga istilah adolescene  
adolescere yang berarti   tumbuh menjadi kedewasaan  . Akan tetapi , kata adult 
berasal dari kata adult yang berasal dari bentuk lampau partisipel dari kata kerja 
adultus yang berarti  telah tumbuh manjadi kekuatan dan ukuran yang sempurna   
atau  telah menjadi dewasa  , oleh karena itu, menurut Hurlock (1990) orang 
dewasa adalah individu yang telah menyelesaikan pertumbuhannya dan siap 
menerima kedudukan dalam masyarakat bersama orang dewasa lainnya. 
Masa dewasa dini dimulai pada umur 18 tahun sampai kira-kira 40 tahun, 
saat perubahan-perubahan fisik dan psikologis yang menyertai berkurangnya 
kemampuan reproduktif. Dewasa dini adalah masa peralihan dari masa remaja. 
Masa remaja yang ditandai dengan pencarian identitas diri, pada masa dewasa 
dini, identitas diri ini didapatkan sedikit demi sedikit sesuai dengan umurnya. 
Dewasa dini adalah masa peralihan dari ketergantungan ke masa mandiri, baik 
dari segi ekonomi, kebebasan menentukan diri sendiri, dan pandangan mengenai 
masa depan sudah lebih realistis.  
Hurlock (1993), mengatakan bahwa masa dewasa dini merupakan periode 
penyesuaian diri terhadap pola-pola kehidupan baru dan harapan-harapan sosial 
baru. Orang dewasa dini diharapkan memainkan peran baru, seperti peran 
suami/isteri, orang tua, pencari nafkah, dan mengembangkan sikap-sikap baru, 
keinginan dan nilai-nilai baru sesuai dengan tugas baru ini. Penyesuaian ini 
menjadikan periode ini menjadi periode khusus dan sulit dari rentang hidup 
seseorang. Periode ini dikatakan sulit sebab sebelum mencapai usia dewasa, anak 
mempunyai orang tua, guru, teman dan orang-orang yang bersedia menolong 
mereka untuk melakukan penyesuaian diri, namun sebagai orang dewasa mereka 
dituntut agar melakukan penyesuaian diri secara mandiri.   
1. Masa Pengaturan (settle down) 
 Pada masa ini seseorang akan  mencoba-coba  sebelum ia menentukan mana 
yang sesuai, cocok, dan memberi kepuasan permanen. Ketika ia sudah 
menemukan pola hidup yang diyakini dapat memenuhi kebutuhan hidupnya, ia 
akan mengembangkan pola-pola prilaku, sikap, dan nilai-nilai yang cenderung 
akan menjadi kekhasannya selama sisa hidupnya. 
2. Masa Usia Produktif 
 Dinamakan sebagai masa produktif karena pada rentang usia ini adalah masa-
masa yang cocok untuk menentukan pasangan hidup, menikah, dan 
berproduksi/menghasilkan anak. Pada masa ini organ reproduksi sangat 
produktif dalam menghasilkan individu baru (anak). 
3. Masa Bermasalah 
 Masa dewasa dini dikatakan sebagai masa yang sulit dan bermasalah. Hal ini 
dikarenakan seseorang harus mengadakan penyesuaian dengan peran barunya 
(perkawinan VS pekerjaan). Jika ia tidak bias mengatasinya maka akan 
menimbulkan masalah. Ada 3 faktor yang membuat masa ini begitu rumit 
yaitu; Pertama, individu tersebut kurang siap dalam menghadapi babak baru 
bagi dirinya dan tidak bisa menyesuaikan dengan babak/peran baru tersebut. 
Kedua, karena kurang persiapan maka ia kaget dengan 2 peran/lebih yang 
harus diembannya secara serempak. Ketiga, ia tidak memperoleh bantuan dari 
orang tua atau siapapun dalam menyelesaikan masalah 
4. Masa Ketegangan Emosional 
 Ketika seseorang berumur duapuluhan (sebelum 30-an), kondisi emosionalnya 
tidak terkendali. Ia cenderung labil, resah, dan mudah memberontak. Pada 
masa ini juga emosi seseorang sangat bergelora dan mudah tegang. Ia juga 
khawatir dengan status dalam pekerjaan yang belum tinggi dan posisinya yang 
baru sebagai orang tua. Maka kebanyakan akan tidak terkendali dan berakhir 
pada stress bahkan bunuh diri. Namun, ketika sudah berumur 30-an, seseorang 
akan cenderung stabil dan tenang dalam emosi. 
5. Masa Keterasingan Sosial 
 Masa dewasa dini adalah masa dimana seseorang mengalami  krisis isolasi , ia 
terisolasi atau terasingkan dari kelompok sosial. Kegiatan social dibatasi 
karena berbagai tekanan pekerjaan dan keluarga. Hubungan dengan teman-
teman sebaya juga menjadi renggang. Keterasingan diintensifkan dengan 
adanya semangat bersaing dan hasrat untuk maju dalam berkarir. 
6. Masa Komitmen 
 Pada masa ini juga setiap individu mulai sadar akan pentingnya sebuah 
komitmen. Ia mulai membentuk pola hidup, tanggung jawab, dan komitmen 
baru. 
7. Masa Ketergantungan 
 Pada awal masa dewasa dini sampai akhir usia 20-an, seseorang masih punya 
ketergantungan pada orang tua atau organisasi/instansi yang mengikatnya. 
8. Masa Perubahan Nilai 
 Nilai yang dimiliki seseorang ketika ia berada pada masa dewasa dini berubah 
karena pengalaman dan hubungan sosialnya semakin meluas. Nilai sudah mulai 
dipandang dengan kaca mata orang dewasa. Nilai-nilai yang berubah ini dapat 
meningkatkan kesadaran positif. Alasan kenapa seseorang berubah nilia-
nilainya dalam kehidupan karena agar dapat diterima oleh kelompoknya yaitu 
dengan cara mengikuti aturan-aturan yang telah disepakati. Pada masa ini juga 
seseorang akan lebih menerima/berpedoman pada nilai konvensional dalam hal 
keyakinan. Egosentrisme akan berubah menjadi social ketika ia sudah 
menikah. 
9. Masa Penyesuaian Diri dengan Hidup Baru 
 Ketika seseorang sudah mencapai masa dewasa berarti ia harus lebih 
bertanggungjawab karena pada masa ini ia sudah mempunyai peran ganda. 
(peran sebagai orang tua dan sebagai pekerja). 
10.Masa Kreatif 
 Dinamakan sebagai masa kreatif karena pada masa ini seseorang bebas untuk 
berbuat apa yang diinginkan. Namun kreatifitas tergantung pada minat, potensi, 
dan kesempatan. 
1.  Mulai bekerja mencari nafkah khususnya apa bila dia tidak melanjutkan karier 
2.  Memilih teman, atau pasangan hidup berumah tangga (suami atau istri) 
3.  Mulai memasuki kehidupan baru (kehidupan rumah tangga) yakni menjadi 
4.  Belajar hidup bersama pasangan dalam suasana rumah tangga 
5.  Mengelola tempat tinggal untuk keperluan rumah tangga dan keluarganya 
6.   Membesarkan anak   anak dengan menyediakan pangan, sandang, dan papan 
yang cukup dan memberikan pendidikan 
7.  Menerima tanggung jawab kewarganegaraan sesuai dengan perundang   
undangan dan tutuntutan sosial yang berlaku di masyarakatnya 
8.  Menemukan kelompok sosial (perkumpulan masyarakat yang cocok dan 
menyenangkan) 
Dalam memasuki dunia kerja, seseorang yang memasuki fase usia 
dewasa awal harus melakukan tahap-tahap penyesuaian pekerjaan, antara lain: 
1. Pilihan Pekerjaan 
Penyesuaian pertama adalah memilih bidang yang cocok dengan bakat, 
minat dan faktor psikologis lainnya supaya ketika bekerja kesehatan mental 
dan fisiknya dapat dikelola dengan baik. 
Banyak kasus dalam memilih bidang kerja yang tidak cocok dengan 
bakat dan minat tetapi dipilih karena besarnya pengaruh sosial yang ada, ini 
justru menimbulkan ketidakpuasan terhadap hasil karyanya, tidak merasa 
mencintai tugasnya dan akhirnya prestasi kerja sangat menurun. 
Penyesuaian peranan seks merupakan dasar bagi penyesuaian pekerjaan. 
Contohnya, seorang laki-laki tidak dapat puas dengan pekerjaan yang bersifat 
 maskulin  yang dipilihnya karena tekanan orangtua atau sosial bila ia 
sebenarnya berminat pada pekerjaan yang bersifat  feminim . 
Beberapa orang telah menentukan pilihannya jauh-jauh hari sebelum 
mereka bekerja, sehingga jauh-jauh hari juga mereka melatih diri. Sebaliknya, 
banyak orang dewasa muda bingung tentang apa yang akan mereka kerjakan 
dalam bidangnya setelah selesai dari pendidikan SLTA, bahkan yang tamat dari 
perguruan tinggi. 
2. Stabilitas Pilihan Pekerjaan 
Penyesuaian kedua adalah dalam menentukan pilihan jurusan harus 
dilakukan dengan mantap. Seberapa jauh tingkat kemantapan pemilihan 
jurusan bagi seseorang bergantung pada tiga faktor, yaitu pengalaman kerja, 
daya tarik pribadi terhadap pekerjaan, dan nilai yang terkandung pada 
pekerjaan yang dipilih. 
Makin dewasa seseorang, biasanya ia makin menambah nilai yang 
mendukung kemantapannya terhadap suatu pekerjaan tersebut, daripada orang 
yang mengerjakan pekerjaan yang lebih menarik atau tawaran gaji yang lebih 
tinggi. 
3. Penyesuaian Diri dengan Pekerjaan 
Bentuk penyesuaian ketiga yang perlu dilakukan adalah penyesuaian diri 
terhadap jenis pekerjaan yang telah dipilihnya. Tak dapat dibantah lagi, bahwa 
faktor yang paling mempengaruhi proses penyesuaian diri seseorang dengan 
pekerjaannya adalah sikap pekerja itu sendiri. Havighurst, dalam studinya 
tentang sikap pekerja terhadap pekerjaannya menyimpulkan bahwa ia dapat 
dikelompokkan menjadi dua kategori umum, yaitu: 
1) Sikap kerja yang menopang-masyarakat, pekerja yang bersikap menopang 
masyarakat dalam dirinya kurang atau tidak berminat akan kerjanya dan 
hanya memperoleh sedikit kepusan kerja. Orang yang seperti ini sering 
kali memandang pekerjaannya sebagai beban yang berat dan tidak 
menyenangkan dan memandang hari depan hanya agar cepat menjalani 
masa pensiun. 
2) Sikap kerja yang melibatkan ego, para pekerja yang dalam bekerja 
melibatkan ego, biasanya memperoleh kepuasan pribadi yang lebih besar. 
Bagi beberapa orang, bekerja merupakan dasar harga diri dan kebanggaan. 
Karena bekerja dianggap sebagai suatu yang penting, dan mereka 
ketakutan apabila suatu saat ia dipaksa untuk pensiun. 
 Sejauh mana keberhasilan seseorang melakukan penyesuaian diri dalam 
pekerjaan dapat dinilai dari: 
1. Prestasi Kerja. 
Kriteria pertama terhadap penyesuaian pekerjaan seseorang adalah 
tingkat keberhasilan yang dicapai dalam kerja. Bagi banyak dewasa muda 
mempunyai pekerjaan yang aman, lebih berarti daripada meniti karier ke 
jenjang yang lebih tinggi. 
Dalam penilaian proses penyesuaian, tercapainya harapan seseorang 
dan diperolehnya rasa puas atas hasil kerjanya merupakan kriteria yang 
penting. (Freda Leinwand dari Monkmeyer). 
Rintangan yang paling serius dan paling umum untuk mencapai apa 
yang dapat dilakukan adalah ketakutan akan sukses. Contohnya, apabila 
seseorang memperoleh pekerjaan melalui usaha maksimal, mereka mungkin 
merasa tidak mampu untuk melaksanakan tugas tersebut dengan penuh 
keberhasilan. Dalam kondisi seperti ini, dia sadar tentang rendahnya tingkat 
pencapaian prestasi kerja, atau ia akan menuduh orang lain apabila ia tidak 
dapat bekerja dengan baik. 
2. Perubahan Pekerjaan dengan Sukarela. 
Kriteria kedua dalam proses penyesuaian bidang keahlian seseorang 
adalah jumlah perubahan yang dilakukan seseorang terhadap kejuruannya atau 
pekerjaannya. Jumlah ini dapat digunakan sebagai indikator kegagalan atau 
keberhasilan seseorang dalam menyesuaikan dirinya dengan jurusan dan 
bidang yang ditekuni selama ini. Mengganti bidang kerja dan menghabiskan 
waktu untuk melatih karier baru juga merupakan bukti yang menunjukkan 
bahwa proses penyesuaian mereka sangat jelek. 
3. Kepuasan 
Kriteria ketiga dalam penyesuaian bidang kerja adalah tingkat kepuasan 
yang diperoleh dari pekerjaan. Pada awal usia duapuluhan, sebagian besar 
orang sudah merasa senang kalau memperoleh pekerjaan, walaupun pekerjaan 
tersebut tidak seluruhnya menyenangkan dan disukainya, sebab pekerjaan ini 
telah memberinya kebebasan yang diinginkan sehingga memungkinkannya 
untuk menikah. 
Rasa tidak puas biasanya mulai terjadi selama pertengahan usia dua 
puluhan sampai menjelang usia tigapuluhan, terutama ketika orang muda tidak 
dapat menanjak secepat yang mereka harapkan, setelah masa ini biasanya rasa 
puas mereka meningkat sebagai hasil dari prestasi besar yang dicapai dalam 
imbalan keuangan yang semakin besar. Rasa puas diperoleh dari prestasi 
kerjanya. Dan yang lebih penting lagi adalah uang untuk hidup dengan gaya 
hidup yang mereka inginkan. 
Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode kontribusi. Metode 
kontribusi adalah penelitian yang digunakan untuk menunjukkan arah hubungan 
antara variabel bebas dengan variabel terikat penelitian serta seberapa besar 
kontribusi variabel bebas terhadap variabel terikat (Nancy E. Furlong, Eugene A. 
Lovelace, Kristin L. Lovalace: 2002). Teknik yang digunakan adalah teknik 
survey, yaitu teknik pengumpulan data yang menggunakan kuisioner. 
dilakukan dalam penelitian ini :  
Sesuai dengan masalah yang akan diteliti, penelitian ini memiliki 2 
variabel yaitu : trait kepribadian sebagai variabel bebas (independen variabel) 
dan komitmen organisasi sebagai variabel tak bebas (Dependen variabel) 
pada operator SPBU COCO Pertamina kota Bandung. 
Trait adalah pola tingkah laku operator SPBU COCO yang 
menetap secara terus menerus dalam situasi yang serupa. 
a) Ekstraversion yaitu pola tingkah laku operator SPBU yang 
hangat (warmth), suka berkumpul (gregariousness), 
menyenangi kegiatan (activity), mencari kegembiraan 
(excitement seeking) dan memiliki emosi positif (positive 
emotions). 
b) Conscientiousness yaitu pola tingkah laku operator SPBU yang 
berkompetensi (competence), melakukan perintah (order), 
patuh (dutifulness), berprestasi (achievement), disiplin diri 
(self-discipline), pertimbangan (deliberation). 
c) Aggerablenes yaitu pola tingkah laku operator SPBU yang 
dapat dipercaya (trust), berterus terang (straightforwardness), 
altruisme (altruism), pemenuhan (compliance), sederhana 
(modesty), lemah lembut (tendermindedness). 
d) Neurotic yaitu pola tingkah laku operator SPBU yang 
cenderung cemas (anxiety), bermusuhan (angry hostility), 
depresi (depression), rendah kesadaran diri (self-
consciousness), impulsif (impulsiveness), mudah terluka 
(vulnerability). 
e) Openness yaitu pola tingkah laku operator SPBU yang penuh 
fantasi (fantasy), estetika (aesthetic), penuh perasaan 
(feelings), tindakan (actions), ide-ide (ideas), nilai-nilai 
(values). 
Komitmen organisasi adalah seberapa kuat relasi yang 
terbentuk antara operator SPBU COCO dengan perusahaan dan 
seberapa kuat kemauan operator SPBU COCO untuk bertahan menjadi 
anggota perusahaan.  
1. Affective Commitment 
 Seberapa kuat kemauan operator SPBU COCO bertahan di 
dalam perusahaan didasari oleh adanya keterikatan emosional 
yang dirasakan antar rekan kerja maupun terhadap pelanggan. 
2. Continuance Commitment 
Seberapa kuat kemauan operator SPBU COCO bertahan di 
dalam perusahaan di dasari oleh pemberian keuntungan dari 
perusahaan dan tidak tersedianya alternatif pekerjaan  selain 
3. Normative Commitment 
Seberapa kuat kemauan operator SPBU COCO bertahan 
bertahan di dalam perusahaan di dasari oleh adanya rasa 
tanggung jawab dan kewajiban untuk tetap bertahan di dalam 
perusahaan. 
Teknik pengumpulan data yang digunakan adalah kuesioner. Para responden 
akan diminta untuk mengisi kuesioner yang telah disiapkan. Alat ukur yang 
digunakan adalah : 
Dalam penelitian ini, alat ukur yang digunakan untuk dapat menjaring 
data trait kepribadian adalah The Big Five Inventory (BFI) yang di 
terjemahkan dari The Big-Five Trait Taxonomy: History, Measurement, and 
Theoretical Perspectives, Oliver P. John (1999).  
Alat ukur The Big Five Inventory (BFI) ini terdiri dari 44 pernyataan 
yang di dalamnya terdapat item positif dan item negatif. Rentang pilihan 
jawaban dalam alat ukur ini yaitu, 1 yang berarti sangat tidak setuju (STS) 
hingga 5 yang berarti sangat setuju (SS).  
1 =  Sangat tidak setuju 
2 =  Tidak setuju 
3 =  Tak satu pun setuju atau tidak setuju 
4 =  Setuju 
5 =  Sangat setuju 
Pada penelitian ini rentang pilihan jawaban dimodifikasi oleh peneliti 
menjadi enam rentang pilihan, yaitu 1 yang berarti sangat tidak sesuai (STS) 
hingga 6 yang berarti sangat sesuai (SS) 
1 = Sangat Tidak Sesuai  
2 = Tidak Sesuai  
3 = Sedikit Sesuai  
4= Sedikit Tidak Sesuai 
5 = Sesuai 
6 = Sangat Sesuai 
Aspek No Item (+) No Item (-) Jumlah  
Extraversion 1, 11, 16, 26, 36 6, 21, 31 8 
Conscientiousness  3, 13, 28, 33, 38,  8, 18, 23, 43 9 
Agreeableness 7, 17, 22, 32, 42 2, 12, 27, 37 9 
Neurotic 4, 14, 19, 29, 39 9, 24, 34 8 
Openness 5, 10, 15, 20, 25, 
30, 40, 44 
35, 41 10 
1. Responden akan diberikan pernyataan dengan enam rentang pilihan 
jawaban, pilihan jawaban bergerak dari satu titik ekstrim ke titik 
ekstrim yang lainnya. Pilihan jawaban tersebut beserta nilainya adalah: 
2. Responden memilih angka yang paling sesuai dengan dirinya untuk 
setiap pernyataan. 
3. Kemudian setiap pernyataan diberikan nilai sesuai dengan jawaban yang 
dipilih oleh responden. Nilai yang sudah didapat untuk setiap pernyataan 
dijumlah untuk mendapatkan jumlah nilai untuk setiap trait kepribadian.   
Pilihan Jawaban Nilai item positif Nilai item negatif 
Sangat Tidak Sesuai  1 6 
Sedikit Tidak Sesuai 4 3 
Untuk mengukur mengenai komitmen organisasi di gunakan alat ukur TCM 
(Three-Component Model)of commitmen. Alat ukur ini dibuat oleh John P. Meyer 
and Natalie J. Allen tahun 1990 dan sudah direvisi tahun 1993. Alat ukur ini 
diterjemahkan dari TCM Employee Commitment, Survey Academic Users Guide 
2004. 
Alat ukur TCM of commitment ini terdiri dari 18 pernyataan dengan tujuh 
rentang pilihan jawaban yaitu, 1 yang berarti sangat tidak setuju (STS) hingga 7 
yang berarti sangat setuju (SS).  
1 = Sangat Tidak Sesuai  
2 = Tidak Sesuai  
3 = Sedikit Sesuai  
4 = Ragu-ragu 
5 = Sedikit Tidak Sesuai 
6 = Sesuai 
7 = Sangat Sesuai 
Pada penelitian ini rentang pilihan jawaban dimodifikasi oleh peneliti 
menjadi enam rentang pilihan, yaitu 1 yang berarti sangat tidak setuju (STS) 
hingga 6 yang berarti sangat setuju (SS) 
1 = Sangat Tidak Sesuai  
2 = Tidak Sesuai  
3 = Sedikit Sesuai  
4= Sedikit Tidak Sesuai 
5 = Sesuai 
6 = Sangat Sesuai 
1. Responden akan diberikan pernyataan dengan enam rentang pilihan 
jawaban, pilihan jawaban bergerak dari satu titik ekstrim ke titik 
ekstrim yang lainnya. Pilihan jawaban tersebut beserta nilainya 
adalah: 
Aspek No. Item Positif No. Item Negatif Jumlah 
Affective 1, 7, 12 4, 10, 15 6 
Continuance 2, 8, 13, 17 5, 11 6 
Normative 3, 9, 14, 16, 18 6 6 
Pilihan Jawaban Nilai item positif Nilai item negatif 
Sangat Tidak Sesuai  1 6 
Sedikit Tidak Sesuai 4 3 
2. Responden memilih angka yang paling sesuai dengan dirinya untuk 
setiap pernyataan. 
3. Kemudian setiap pernyataan diberikan nilai sesuai dengan jawaban 
yang dipilih oleh responden. Nilai yang sudah didapat untuk setiap 
pernyataan dijumlah untuk mendapatkan jumlah nilai untuk setiap 
dimensi komitmen.   
 Data penunjang pada penelitian ini terdiri dari 19 item yang disusun  
berdasarkan faktor-faktor yang memengaruhi tiap dimensi komitmen organisasi. 
Data penunjang yang dijaring adalah mengenai karakteristik organisasi, 
demograsi responden (usia, jenis kelamin, lama bekerja, pendidikan terakhir), 
pengalaman kerja responden, fasilitas yang didapat, alternative pekerjaan, masa 
sosialisasi awal, kontrak psikologis. 
Validitas menunjukkan sejauh mana suatu alat ukur dapat mengukur apa 
yang ingin di ukur. Sedangkan reliabilitas adalah menunjukkan sejauh mana hasil 
pengukuran relatif konsisten jika dilakukan lebih dari satu kali. 
 Untuk mengukur validitas setiap item dari alat ukur kepuasan kerja dan 
komitmen organisasi maka digunakan construct validity. Construct validity 
merupakan metode yang dipakai untuk melihat hubungan antara item-item dari 
alat tes dengan variable yang diukur. Uji validitas dilakukan dengan cara 
menghitung korelasi antara skor setiap item dengan skor total per aspek. Uji 
statistik yang digunakan pada alat ukur ini adalah korelasi Rank Spearman. Dalam 
penelitian ini, menghitung validitas alat ukur menggunakan bantuan program 
SPSS 17.0. 
Langkah-langkah yang dilakukan adalah : 
1. Berilah rangking untuk setiap skor dari setiap responden ( rangking x). 
2. Jumlahkan setiap setiap skor item dari masing-masing responden 
 secara horizontal (y), kemudian dirangking (rangking y). 
3. Kemudian hitung (di), dengan mencari selisih dari rangking (x) dan  
 ranking (y). 
4. Kemudian hitunglah (di2), dengan cara menkuadratkan (di). 
5. Kemudian jumlahkan (di2). 
6. Setelah itu masukkan hasil tersebut ke dalam rumus Rank Spearman,  
 sebagai berikut : 
a. Jika tidak terdapat data kembar : 
?? = 1 ?
6 . ???2
 ?3 ? ? 
b. Jika terdapat data kembar : 
?? =
 ?3 ? ? ? 6 . ???2 ?
?? + ??
 (?3 ? ?)2 ?  ?? + ??  ?3 ? ? + ??. ??
- ??12  : jumlah kuadrat selisih dari ranking x dan y 
7. Kemudian tentukan validitas dari setiap item dengan membandingkan 
hasil dari rumus dengan koefisien korelasi yang diperoleh dengan 
kriteria dari Lisa Friedenberg (Friendenberg, 1995) sebagai berikut: 
 < 0,3 : item tersebut dinyatakan tidak valid sehingga dibuang. 
 ? 0,3 : item tersebut dinyatakan valid sehingga dapat dipakai. 
Berdasarkan uji statistik yang telah dilakukan, maka didapatlah nilai 
validitas untuk alat ukur trait kepribadian yaitu berkisar antara 0,307   0,968. 3 
item yang tidak valid (<0,3) di buang yaitu item nomer 2, 10 dan 41. Validitas alat 
ukur komitmen organisasi berkisar antara 0,405-0,913. Item yang tidak valid 
(<0,3) di buang yaitu nomer 10. 
 Pengujian reliabilitas menggunakan teknik split half, yaitu membagi alat 
ukur menjadi dua bagian seperti genap dan ganjil, dengan bantuan program SPSS 
17.0.  Langkah-langkah yang digunakan adalah sebagai berikut : 
1. Item-item dari alat ukur dikelompokkan menjadi item ganjil dan item 
genap. 
2. Kemudian memberi rangking untuk setiap skor item dari setiap 
responden pada masing-masing kelompok genap dan ganjil (x). 
3. Kemudian jumlahkan skor item dari masing-masing resonden secara 
horizontal (y) dari masing-masing kelompok. 
4. Kemudian hasilnya dirangking (y). 
5. Kemudian cari selisih antara ranking (x) dan rangking (y) dari masing-
masing dan hasilnya dinamakan (di). 
6. Kemudian kuadratkan (di) dari masing-masing kelompok. 
7. Kemudian jumlahkan (di2) dari masing-masing kelompok. Kemudian 
masukkan ke dalam rumus Rank Spearman : 
a. Jika tidak terdapat data kembar : 
?? = 1 ?
6 . ???2
 ?3 ? ? 
b. Jika terdapat data kembar : 
?? =
 ?3 ? ? ? 6 . ???2 ?
?? + ??
 (?3 ? ?)2 ?  ?? + ??  ?3 ? ? + ??. ??
- ??12  : jumlah kuadrat selisih dari ranking x dan y 
8. Kemudian tentukan reliabilitas dari alat ukur dengan membandingkan 
hasil dari rumus dengan koefisien korelasi yang diperoleh dengan 
kriteria Guilford (1973) yaitu : 
0,00   0,19 = sangat rendah 
0,20   0,39 = rendah 
0,40   0,69 = sedang 
0,70   0,89 = tinggi 
0,90   1,00 = sangat tinggi 
Berdasarkan uji statistik yang telah dilakukan, maka didapatlah nilai 
reliabilitas untuk alat ukur trait kepribadian sebesar 0,782 (korelasi tergolong 
tinggi). Reliabilitas untuk alat ukur komitmen organisasi sebesar 0,706 (korelasi 
tergolong tinggi). 
Dalam penelitian ini, populasi penelitian adalah seluruh operator SPBU 
Pertamina COCO kota Bandung, dengan total 36 orang. 
Teknik pengambilan sampel dalam penelitian ini adalah total sampling, 
yaitu teknik pengambilan sampel dimana jumlah sampel sama dengan jumlah 
populasi (Sugiyono, 2011). Pengambilan data dilakukan pada seluruh 
operator yang bekerja SPBU COCO Pertamina di kota Bandung yang 
terdapat di 3 tempat yaitu SPBU COCO jalan Soekarno-Hatta, SPBU COCO 
jalan Ibrahim Ajie dan SPBU COCO di kota baru Parahyangan. 
 Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian adalah dengan mengolah 
data kuesioner dengan menggunakan teknik analisis regresi. Teknik regresional 
adalah suatu teknik analisis data secara statistik untuk mengetahui seberapa 
signifikan suatu variabel berpengaruh terhadap variabel lain ganda (Sugiyono, 
2011). Analisis data yang dilakukan yaitu dengan menghitung nilai kontribusi dari 
trait kepribadian terhadap komitmen organisasi 
Rumus :     
Keterangan : Y =  Subyek dalam variabel dependen yang di prediksi 
  a =  Harga Y bila X = 0 ( harga konstan ) 
 a = (? Yi)(? Xi
)   (? Xi)(? Xi Yi) 
  n ? Xi2   (? Xi)2 
b =           n ? Xi Yi   (? Xi)(? Yi) 
  n ? Xi2   (? Xi)2 
b = Angka arah atau koefisien regresi, yang  
menunjukkan angka peningkatan ataupun penurunan 
variabel dependen didasarkan pada variabel 
indeenden. Bila b ( + ) maka naik, bila ( - ) maka 
terjadi penurunan. 
X = Subyek pada variabel independen yang mempunyai  
nilai tertentu. 
1. H0= Trait Kepribadian secara simultan tidak memiliki kontribusi  terhadap    
pembentukan affective commitment.                                
 H1=  Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan affective commitment. 
2. H0= Trait Kepribadian secara simultan tidak memiliki kontribusi  terhadap 
pembentukan continuance commitment.                                
H1=  Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
3.  H0= Trait Kepribadian secara simultan tidak memiliki kontribusi  terhadap 
pembentukan normative commitment.                                
 H1=  Trait Kepribadian secara simultan memiliki kontribusi terhadap 
pembentukan normative commitment. 
1. H0=  Trait Kepribadian extraversion, tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective commitment. 
 H1= Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan affective commitment. 
2. H0= Trait Kepribadian agreeableness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective commitment. 
 H1= Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective commitment. 
3. H0= Trait Kepribadian concientiousness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective commitment. 
 H1= Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective commitment. 
4. H0= Trait Kepribadian neuroticism tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective  commitment. 
 H1=  Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan affective commitment. 
5. H0= Trait Kepribadian openness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan affective  commitment. 
 H1= Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan affective commitment. 
6. H0=  Trait Kepribadian extraversion, tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
 H1= Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
7. H0= Trait Kepribadian agreeableness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
 H1= Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
8. H0= Trait Kepribadian concientiousness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
 H1= Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
9. H0= Trait Kepribadian neuroticism tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance  commitment. 
 H1=  Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
10. H0= Trait Kepribadian openness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan continuance commitment. 
 H1= Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan continuance commitment. 
11. H0=  Trait Kepribadian extraversion, tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
 H1= Trait Kepribadian extraversion memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan normative commitment. 
12. H0= Trait Kepribadian agreeableness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
 H1= Trait Kepribadian agreeableness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
13. H0= Trait Kepribadian concientiousness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
 H1= Trait Kepribadian concientiousness memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
14. H0= Trait Kepribadian neuroticism tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
 H1=  Trait Kepribadian neuroticism memiliki kontribusi signifikan terhadap 
pembentukan normative commitment. 
15. H0= Trait Kepribadian openness tidak memiliki kontribusi signifikan 
terhadap pembentukan normative commitment. 
 H1= Trait Kepribadian openness memiliki kontribusi signifikan terhadap 
